\endlinechar=0\relax

\newcount\footnotecount
\def\ixfootnote#1{
  \advance\footnotecount by 1\relax
  \begingroup% if something can be local, it must be local
    \edef\footnotenumber{\the\footnotecount}
    \footnote{$ {}^{\rm\footnotenumber}$}{#1}
  \endgroup
}

\def\section#1. {\medskip\indent{\bf #1. }}
\def\subsection#1. {\smallskip\indent{\it #1. }}

\endlinechar=13\relax

\magnification=\magstep1
\font\rm="CMU Serif:mapping=tex-text"
\font\it="CMU Serif/I:mapping=tex-text"
\font\bf="CMU Serif/B"
\font\sc="CMU Serif:+smcp"
\rm
\parskip=1.6pt
\def\FreeSoftware{{\it Free Software\/}}

\centerline{\sc Вы не можете спрятаться, но можете убежать}
\bigskip


\section Мотивировочная часть. Написать книгу, повествующую о событиях
последнего года моей жизни мне рекомендовали жена, друзья, адвокат, с
того момента, как я выбрался наружу, к текстовому редактору. Они были
убедительны, однако литература никогда не была моей стихией, поэтому
все писательские начинания умирали примерно на третьем абзаце. Работа
с аудиторией для меня значительно проще, даром что последние несколько
лет я преподаю, поэтому этот манускрипт я создаю не как книгу, но как
текстовую версию себя, к месту и не к месту рассказывающего разные
околотюремные истории, в кругу друзей, на кухне, сидя на столе рядом с
раковиной.

Да, забыл представиться. Простые установочные данные~---~ Богатов
Дмитрий, 1992 года рождения%
\ixfootnote{25 лет на момент описываемых событий.},
проживающий в г.~Москва, женатый, работающий, детей
нет. Вопрос {\it <<Kio vi estas?>>}%
\ixfootnote{Что ты есть? {\it (Esperanto)}}
будет сложнее. Своим основным занятием я всегда
считал программирование, в частности, для проекта Debian,\emdash{}как
волонтёр, поэтому на хлеб и интернет я зарабатывал частными уроками
математики. Представлялся я обычно как преподаватель математики,
потому что слово <<программист>> обычно вызывает у людей не тот
ассоциативный ряд, который бы мне хотелось, а краткий курс по теории и
практике \FreeSoftware{} не всегда уместен. Сейчас же я больше
известен как политический заключённый, активист по правам на частную
жизнь и <<тот ненормальный, что поставил выходной узел Tor у
себя дома>>.

Зачем мне всё это рассказывать? Ну, во-первых, некоторые находят все
эти истории любопытными, а во-вторых и главных, это повествование о
войне между Свободным человеком и Российской Федерацией, и о том, что
мы её проигрываем. {\it <<Бегите, глупцы>>\/} и найдите новый, лучший
мир.  А на бегу можете почитать мою историю,
Гэндальфа%
\ixfootnote{Гэндальф\emdash персонаж саги
  <<Властелин Колец>>, вступающий в безнадёжный бой с демоном, чтобы
  дать время друзьям сбежать. Выживает только благодаря божественному
  вмешательству.}  поневоле.

\section До хаты. Со второй попытки меня всё таки закрыли, и
отправился я в следственный изолятор (СИЗО) <<Матросская Тишина>>,
также именуемый СИЗО-1. По прибытии мне указали на грязную клетку
человек на двадцать, сразу налево от входа, хотя я затрудняюсь
сказать, какой это был вход и какой корпус, и инструктировли ждать.
Инструкция {\it noop\/}\ixfootnote{no operation (\it English)} здесь
вообще в почёте.

Спустя какое-то время, после того как я изучил все надписи на стенах и
потолке клетки и исполнил весь физкультурный репертуар, который
позволяли жёрдочки сантиметров двадцать шириной, приделанные к стене,
и претендующие на гордое имя лавки, в помещение стали заходить новые
арестанты. Выглядели они$\ldots$ стрёмно; полагаю, что они могли быть
хорошей иллюстрацией к статье <<Гопник>> на рускоязычной Википедии.
Они что-то громко обсуждали между собой и на меня, пытающегося
спрятаться от табачного дыма, внимания почти не обращали. И слава
Ктулху.

В тюрьме нет часов почти нигде, своих иметь нельзя, ощущение времени
искажается. Через неопределённый промежуток времени, когда, полагаю,
привезли всех арестантов, которых должны были привезти в тот день,
началась процедура медосмотра.

Действо включало в себя забор крови, измерение роста, веса и
заполнение анкеты, в которой я поставил галочку о том, что я не курю и
не употребляю наркотики. Курил бы\emdash пришлось бы ещё и
поставить галочку, что прослушал воспитательную беседу об этой
пагубной привычке; но\emdash не сложилось.

Медсестра была симпатичной, если бы не форма
ФСИН%
\ixfootnote{федеральная служба исполнения наказаний},
я бы сказал красивой. Когда я только зашёл в кабинет, медсестра выдала
<<Что этот божий одуван здесь делает?>>. Мило, разве нет?

Ещё одна забавная оказия в процессе медосмотра случилась в процессе
измерения моего роста. Рост мне меряли двое сотрудников сего славного
учреждения, которым значительно позднее я придумал универсальное
наименование\emdash <<деревянные>>. Так вот, это эти два гения намеряли
мне 53 сантиметра, и один из них, изучающе посмотрев на меня, спросил,
почему я такой мелкий. Впрочем, минуту спустя ошибка была исправлена, и
правильная цифра была озвучена и навеки запечатлена в полагающейся
бумажке. Медосмотр окончен, движемся дальше.

Далее по сценарию было получение минимального набора жизненных благ
\emdash одеяла, подушки, простыни, наволочки, матраса, миски, кружки и
ложки. Как потом выяснилось, ложка было необычная, но тогда я этого не
заметил. Расписавшись в получении благ, а также в том, что я
уведомлён, что убегать из тюрьмы нехорошо, я был направлен <<прямо по
корридору>>. Тогда меня это очень сильно удивило: в радиусе видимости
и слышимости мусоров не было.  Упомянутый корридор заканчивался
комнатой, в которой было две лавки ширины достаточной, чтобы на них
лечь, и двое мужчин, прохаживающихся туда-обратно. Я обустроил свои
скромные пожитки на одной из лавок, сел поверх и стал слушать.

Почему-то понять, о чем говорили прогуливающиеся арестанты, было
сложно, единственное что я запомнил, так это то, как один из них,
позже представивавшийся Мухаммедом, в довольно позитивных тонах
описывал одну из зон\emdash мол, там все хорошо, картошку копают,
телефоны у всех есть, а когда должна приехать проверка, арестанты
жребий тянут, кто в это время в карцере будет сидеть.

Спустя какое-то время, Мухаммед (отрекомендовавшийся как <<мошейник
я>>) обратил внимание на меня, и поинтересовался какими судьбами я тут
оказался. Я старался быть максимально уклончивым в своих ответах;
возможно именно поэтому он пришёл к заключению, что <<сняла с
пробега>> меня именно жена, и никто другой. Спорить с непризнанным
Эркюлем Пуаро я не стал.

Мухаммед был вообще яркий персонаж. Он в красках рассказывл об обычаях
жизни на общем корпусе (о существовании других в том момент я не
догадывался), об арестанском диалектe русского языка. Он всё делился
мудростью, в то время как я отчаянно старался всё это запомнить, в
комнату постепенно добирались новые арестанты.

Пожалуй, самый замечательный рассказ Мухаммеда был о том, как он воровал
в магазинах. Он вещал, как поесть, выпить и вытереться салфетками в
супермаркете, как украсть любую необходимую вещь в магазине, обходя все
системы защиты, будь то магнитные антикражи или камеры наблюдения; он
поведал, что кража в магазине на сумму менее 5000~рублей есть
административное правонарушение, а не статья~158 уголовного кодекса РФ;
что самое простое в этом деле это какие-нибудь шампуни. Стоят они рублей
пятьсот, за раз можно вынести две бутылки, а потом толкнуть на рынке за
пол-цены. <<День работы, и двадцать рублей у тебя в кармане>>. Это сленг
такой, двадцать тысяч в смысле. Я так и не понял, зачем при таком
заработке Мухаммед взялся за мошейничество, которое привело его в
Матросскую Тишину.

Я был очарован, вдохновлен. Даже в лучшие дни я не зарабатывал больше
5k в день, а тут двадцать. Административная ответственность это ничто;
судя по описанию, если всё делать правильно, то уголовной и не должно
быть. И вообще, чтобы оказаться в тюрьме не нужно нарушать закон, а
тут такие деньги\dots{} Потом я вспомнил, во что всю свою жизнь я
свято верил в идею частной собственности, в то, что всегда считал
воровство преступлением с этический точки зрения%
\ixfootnote{Далеко не всё, что есть в УК, есть преступление (к
  примеру, все статьи со словом <<призывы>>) и далеко не всё, чего там
  нет, преступлением не является (к примеру, цензура или ``авторское
  право'' по отношению к научным статьям). Насчёт последнего,
  рекомендую произведение <<Далет-эффект>> за авторством Г.~Гаррисона.
}%
, и наваждение отступило. Я должен оставться человеком, должен быть
верен себе. По крайней мере, я так думал, в то время и в том месте.

В конце концов нас собралось в этой комнате около десяти человек. Мы
вкратце познакомились, хотя запоминалась история лишь ещё одного
арестанта. Он заехал за грабёж, разбив ночью витрину и очистив кассу
магазина, {\it в котором работал}. В тюрьме все исключительно вежливые,
однако несколько комментариев в духе <<ну ты лошара>> таки прозвучало.

Примерно к тому времени, когда мы уже начали скучать, администрация
организовала дальнейшую культурную программу, включавшую <<игру на
пианино>>\ixfootnote{снятие отпечатков пальцев} и общение с милейшей
души оперуполномоченным. В Матросской Тишине с неизвестной мне целью
имеется целых два пианино{\emdash} старомодное, работающее на чернилах,
и современное, компьютеризированное, какие можно встретить в визовых
центрах, и отпечатки снимали на обоих.

Когда процесс регистрации был закончен, меня вместе с ещё одним арестантом,
поселили в камеру, называемую карантином. Время было где-то без четверти
десятого; когда мы разложились спать, как раз выключили верхний свет.  Ну
наконец-то этот длинный день закончился, можно отдохнуть.

\subsection Карантин. Карантин{\emdash}это чистилище, совмещающее худшее из
двух миров: скучно как в раю и голодно, как в аду (самое прекрасное в
баланде это чай и хлеб). Между прочим, арестантское чистилище совершенно не
оправдывает своего названия, ибо никакого внимания последователей Гиппократа
на карантине я так и не удостоился; впрочем, а зачем?

На следующие день после заселения из трёхместное камеры меня с соседом
перевели в другую, двуместную. Она выгодно отличалась от предыдущей тем,
что там обнаружилась {\sc книга}, и, за отсутствием возражений, перешла
в моё пользование. Это было фентези средней степени паршивости,
поставляемое на рынок в промышленных масштабах, но в пустой комнате, в
которой, кроме двуместной шконки с двумя арестантами, есть лишь пустой
шкаф, пустой стол и спасибо что пустой туалет, это было спасением,
потому что история соседа, хоть и любопытна, была проста и уж точно не
смогла бы занять меня на более чем тридцать часов.

Юное создание, пришедшее в этот грустный мир около двадцати лет назад,
работал поваром в какой-то сушатне и неплохо зарабатывал, не забывая ещё
и приносить еды домой, маме. Однако однажды случился конфликт, и некий
джентельмен непочтительно отозвался о матери магистра поварёшки, за что
получил в рожу и лишился золотой цепочки на шее, которая была снята
победителем с побеждённого в качестве моральной компенсации.  Увы,
победитель, как когда-то Дон-Кихот, забыл, что эпоха рыцарей канула в
небытие, а в его действиях усматривается состав преступления,
предусмотренного статьёй 163 УК РФ <<Разбой>>.

Во время моего пребывания на карантине имело место ещё одно событие.
Меня вызвал на поговорить оперуполномоченный Буратино\ixfootnote{Раз
деревянный, значит буратино; а вообще по паспорту он Денис.}, и сделал
непристойное предложение.  <<От меня>>, говорил он, <<зависит где ты
будешь сидеть и, если осудят, в какую зону поедешь>>. Он предлагал мне
стать его глазами и ушами, и докладывать о том, что происходит в камере.
<<Мы придумаем тебе легенду, и никто ничего не узнает>>, продолжал
оперуполномоченный, <<ну а если не согласишься, я могу посадить тебя к
азербайджанскому вору в законе\ixfootnote{Блефовал опер, не было такого
в матроске.}. Со мной лучше дружить>>, закончил Буратино.  <<Дружить это
хорошо, но работать не буду>>\emdash{}ответил я, и морально приготовился
к погружению в обещанную экзотическую культуру. Разговор был окончен,
меня сопроводили обратно в камеру.  Через десять минут вызвали моего
соседа; когда он вернулся я почувствовал лёгкую досаду, что я не Чарльз
Ксавье.

\section Хата. Больше ничего интересного на карантине не происходило, и
я продолжаю своё повествование уже про хату, то есть камеру более-менее
постоянного пребывания, где было две одноэтажные кровати и одна
двухэтажная. В хате уже обитало три человека, представившиеся Павлом,
Андреем и Холиком; верхний этаж был свободен, туда я и заселился. Меня
не спрашивали <<кто я по жизни>>\ixfootnote{Кажется, правильный
ответ\emdash{}<<мужик>>}, и четыре человека в камере это вовсе не
десятки, а в камере был душ, телевизор и холодильник. Реальность
расходилась с тем, что описывали Мухаммед и чем грозил
опер.

Тогда я не знал что в матроске более чем один вид камер. То, что легче
всего ищется в интернете по запросу <<тюрьма>>: нехватка кроватей, душ
по четвергам, <<дорога>>, телефоны в нычках{\emdash}это общий корпус. Я
же попал в шестой корпус, в котором приличный быт, но телефонов нет и не
бывает. Как говорится, <<связи нет>>. Ещё есть <<больничка>>,
<<тубанар>> и <<девятка>>. Тут надо сделать пометочку, что мои познания
далеки от исчерпывающих, так как все время я просидел в одной камере
шестого корпуса, возможно в самой приличной из тех, что полагаются
простым смертным; культурно-географические знания я приобретал
исключительно по рассказам.

В шестом корпусе только один корридор (продол), именуемый воровским, ибо
на него селят криминальных авторитетов{\emdash}<<воров в законе>>, а
также фигурантов довольно громких дел: <<у нас тут всех есть статья в
Коммерсанте>>.  Строго говоря, есть ещё этажом ниже продол, где совсем
больных готовят к этапу, чтобы в пути не сыграли в ящик. Об этом продоле
мало говорят, и новостей на нём не бывает.

\section Быт и нравы. Есть такая бумага в тюрьме, называется правила
внутреннего распорядка, ПВР. Теоретически, в ней рассказывается о том,
что делать арестанту можно, а чего нельзя. Например, чинить перегоревший
чайник нельзя. Опять таки теоретически, в таком случае администрация
должна найти квалифицировнного электрика для решения проблемы. Как
же\dots{} Правила внутреннего распорядка это закон, а законы пишутся,
чтобы их нарушали.  Ведь чтобы государство могло кого-то защищать от
<<преступников>>, оные должны наличествовать, не так ли?

Вернёмся к быту. Теоретически, подъём ровно в шесть утра.  Некоторые
продольные и правда включают свет в шесть, остальные около семи, когда
приезжает баланда\ixfootnote{ой, простите, завтрак}. У нас хата была
обеспеченная, поэтому утром кто-то один брали хлеб и сахар. И можно было
спать дальше, но только поверх одеяла, на {\it заправленной\/} кровати.
Это чрезвычайно важно.  Однажды я получил дисциплинарное взыскание: в 8:37
утра камера наблюдения, висящая в углу, запечатлела меня в спящим
неподобающим образом на фотографии оскорбительно паршивого качества.  А
вот под курткой спать можно, но она маленькая и неудобная.

\section Праздники. В тюрьме нет праздников, по крайней мере тех, что
на воле. Мне рассказывли что где-то отмечают новый год или окончание
месяца рамадан большим количеством еды, но я этого не застал. А вот
наши выходные на 9~мая помню хорошо. Четыре дня, которые пока ещё
свободные граждане РФ наслаждались свободой, у нас ресторан не ходил,
письма не ходили, <<бардак>> (пакеты с мусором, то есть) не выносили,
а по телевизору{\emdash}либо парад, либо патротическая пропаганда,
которая уже из ушей лезет. В тюрьме только один праздник, и имя ему
свидание.

По правилам внутреннего распорядка, содержащемуся в СИЗО полагается с
разрешения следователя не более двух свиданий в месяц,
продолжительностью не более трёх часов. Обтекаемая формулировка, не
правда ли? Вот у меня было два свидания по сорок минут в месяц, и это
вообще говоря шикарно, потому что у многих арестантов Матросской
Тишины семья и близкие живут\dots{} не в Москве, а некоторым
следователь не удовлетворяет ходатайства о свидании.

В отличии от навязчивой новогодней песенки, обычно я не знал, когда придёт
праздник, и придёт ли он. Как-то сложилось, что жена успела назвать две даты на
продленке, но штатным образом праздник начинался с того, что продольный
подходил к двери и говорил <<Богатов, на свиданку>>. После этого у меня было
около пятнадцати минут на то, чтобы собраться.

Собраться{\emdash}это громко сказано, но стоит в туалет сходить и захватить
конспектик, то есть список того, что нужно сказать, потому как из головы
вылетает.

% \section Домашная тюрьма.

\end

% vim: tw=72
